\section*{Exercício 5}
Utilizando a notação \(\mu \to \mu'\) para denotar uma transformação de Lorentz das componentes de um quadrivetor,
\begin{equation*}
    x^{\mu'} = \Lambda\indices{^{\mu'}_\mu} x^\mu\quad\text{e}\quad x_{\mu'} = \Lambda\indices{^{\mu}_{\mu'}}x_{\mu'},
\end{equation*}
temos que as componentes \(T\indices{^{\mu_1,\dots,\mu_p}_{\nu_1,\dots,\nu_q}}\) de um tensor tipo \((p,q)\) se transformam de acordo com
\begin{equation*}
    T\indices{^{\mu'_1,\dots,\mu'_p}_{\nu'_1,\dots,\nu'_q}} = \Lambda\indices{^{\mu'_1}_{\mu_1}}\dotsm\Lambda\indices{^{\mu'_p}_{\mu_p}} \Lambda\indices{^{\nu_1}_{\nu'_1}}\dotsm\Lambda\indices{^{\nu_q}_{\nu'_q}} T\indices{^{\mu_1,\dots,\mu_p}_{\nu_1,\dots,\nu_q}}.
\end{equation*}

Dada uma base \(\hat{e}_{(\mu)}\), temos
\begin{equation*}
    x = x^\mu \hat{e}_{(\mu)} = x^{\mu'} \hat{e}_{(\mu')},
\end{equation*}
isto é, uma mudança de referencial não muda o vetor em si, apenas os valores das componentes. Assim,
\begin{align*}
    x^\mu \hat{e}_{(\mu)} &= \Lambda\indices{^{\mu'}_\nu} x^\nu \Lambda\indices{^\sigma_{\mu'}} \hat{e}_{(\sigma)} \implies \Lambda\indices{^\sigma_{\mu'}}\Lambda\indices{^{\mu'}_\nu}   = \delta\indices{^\sigma_\nu}.
\end{align*}
Pelo mesmo argumento para o espaço dual, obtemos
\begin{equation*}
    \Lambda\indices{^{\sigma'}_\mu}\Lambda\indices{^\mu_{\nu'}} = \delta\indices{^{\sigma'}_{\nu'}}.
\end{equation*}

Podemos mostrar a invariância do intervalo \(\dl{s^2} = \eta_{\mu\nu}\dl{x^{\mu}}\dl{x^{\nu}}\). Pela transformações de tensores, temos
\begin{align*}
    \eta_{\mu'\nu'}\dl{x^{\mu'}}\dl{x^{\nu'}} &= \Lambda\indices{^\mu_{\mu'}}\Lambda\indices{^\nu_{\nu'}}\eta_{\mu\nu} \Lambda\indices{^{\mu'}_{\sigma}}\dl{x^\sigma} \Lambda\indices{^{\nu'}_\rho}\dl{x^\rho}\\
                                              &= \delta\indices{^\mu_\sigma} \delta\indices{^\nu_{\rho}} \eta_{\mu\nu} \dl{x^\sigma} \dl{x^\rho}\\
                                              &= \eta_{\mu\nu} \dl{x^\sigma} \dl{x^\rho}\\
                                              &= \dl{s}^2.
\end{align*}

Consideremos \(\delta\indices{^{\mu'}_{\nu'}} = \eta^{\mu'\sigma'}\eta_{\sigma'\nu'}\), então
\begin{align*}
    \delta\indices{^{\mu'}_{\nu'}} &= \Lambda\indices{^{\mu'}_{\mu}}\Lambda\indices{^{\sigma'}_{\beta}} \eta^{\mu\beta} \Lambda\indices{^{\rho}_{\sigma'}}\Lambda\indices{^\nu_{\nu'}}\eta_{\rho\nu}\\
                                   &= \Lambda\indices{^\rho_{\sigma'}}\Lambda\indices{^{\sigma'}_{\beta}} \Lambda\indices{^{\mu'}_{\mu}} \Lambda\indices{^\nu_{\nu'}} \eta^{\mu \beta} \eta_{\rho \nu}\\
                                   &= \delta\indices{^\rho_\beta} \Lambda\indices{^{\mu'}_{\mu}}\Lambda\indices{^\nu_{\nu'}}\eta^{\mu \beta}\eta_{\rho \nu}\\
                                   &= \Lambda\indices{^{\mu'}_{\mu}}\Lambda\indices{^\nu_{\nu'}}\eta^{\mu \rho}\eta_{\rho \nu}\\
                                   &= \Lambda\indices{^{\mu'}_{\mu}}\Lambda\indices{^\nu_{\nu'}} \delta\indices{^\mu_{\nu}}.
\end{align*}
